\addcontentsline{toc}{chapter}{Список используемой литературы}
\renewcommand\bibname{Список используемой литературы} % переименовать страницу списка литературы

\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{book1}
	\label{bib:book_lipachev}
	Е.К. Липачѐв. Технология программирования. Методы сортировки данных: учебное
	пособие. – Казань: Казанский университет, 2017. – 59 с.
	\bibitem{book3}
	Л.А. Глухова, Е.П. Фадеева, Е.Е. Фадеева. Основы алгоритмизации и программирования: Лаб. практикум для студ. спец. I-40 01 01 «Программное обеспечение информационных технологий» дневной формы обуч. В 4 ч. Ч.2 – Минск: БГУИР, 2005. – 52 с.
	
	\bibitem{book2}
	\label{bib:book_sort_algorithms}
	Д.В. Шагбазян, А.А. Штанюк, Е.В. Малкина. Алгоритмы сортировки. Анализ, реализация, применение: учебное пособие – Нижний Новгород: Нижегородский государственный университет, 2019. – С. 22-25.
	
	\bibitem{book3}
	\label{bib:book_knut}
	Кнут Д. Искусство программирования для ЭВМ. Том 3. Сортировка ипоиск. – М.: ООО «И.Д. Вильямс», 2014. – 824 с
	
	\bibitem{book4}
	\label{bib:book_prat}
	Прата С. Язык программирования C++. Лекции и упражнения. – М.:
	ООО «И.Д. Вильямс», 2012. – 1248 с
	
	\bibitem{book5}
	\label{bib:book_kormen}
	Кормен Т., Лейзерсон Ч., Ривест Р. Алгоритмы: построение и анализ. – М.: МЦНМО, 2000. – 1328 с.
	
	\bibitem{book6}
	\label{bib:book_sejik}
	Седжвик Р. Фундаментальные алгоритмы на С++. Анализ/Структуры данных/Сортировка/Поиск.: ДиаСофт, 2001. – 704 с.
	
	\bibitem{cpp}
	\label{bib:сpp}
	Документация по Microsoft C++ [Электронный ресурс]. 
	
	Режим доступа: \url{https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/?view=msvc-170&viewFallbackFrom=vs-2017} (дата обращения: 16.10.2022).
	
	\bibitem{windows}
	\label{bib:windows}
	Windows 10 Pro 2h21 64-bit  Электронный ресурс]. 
	
	Режим доступа: \url{https://www.microsoft.com/ru-ru/software-download/windows10} (дата обращения: 16.10.2022).
	\bibitem{intel}
	\label{bib:intel}
	Intel [Электронный ресурс]. 
	
	Режим доступа: \url{https://ark.intel.com/content/www/ru/ru/ark/products/201839/intel-core-i510300h-processor-8m-cache-up-to-4-50-ghz.html} (дата обращения: 16.10.2022).
\end{thebibliography}